# Выявление умений моделировать прямой/обратный вывод

## Содержание

-   [Выявление умений моделировать прямой/обратный вывод](#выявление-умений-моделировать-прямойобратный-вывод)
    -   [Содержание](#содержание)
    -   [О продукционной модели](#о-продукционной-модели)
        -   [Правила](#правила)
        -   [О выводе на продукционных правилах](#о-выводе-на-продукционных-правилах)
        -   [Простейшая продукционная модель](#простейшая-продукционная-модель)
            -   [Возникающие проблемы](#возникающие-проблемы)
            -   [Упрощения](#упрощения)
            -   [Формальное описание модели](#формальное-описание-модели)
        -   [Работа решателя](#работа-решателя)
            -   [Прямой вывод](#прямой-вывод)
            -   [Обратный вывод](#обратный-вывод)
    -   [Обработка недостоверных знаний в продукционных моделях](#обработка-недостоверных-знаний-в-продукционных-моделях)
        -   [Неопределенность](#неопределенность)
        -   [Метод Шортлифа](#метод-шортлифа)
            -   [Неопределенность в рабочей памяти](#неопределенность-в-рабочей-памяти)
            -   [Неопределенность в базе знаний](#неопределенность-в-базе-знаний)
            -   [Вывод с неопределенностью](#вывод-с-неопределенностью)
            -   [Разрешение конфликтов](#разрешение-конфликтов)
                -   [Прямой вывод (правила)](#прямой-вывод-правила)
                -   [Обратный вывод (подцели)](#обратный-вывод-подцели)
            -   [Техника объединения свидетельств](#техника-объединения-свидетельств)
            -   [Формальное описание модели представления знаний с учетом неопределенности](#формальное-описание-модели-представления-знаний-с-учетом-неопределенности)
    -   [Руководство работы с компонентом](#руководство-работы-с-компонентом)
        -   [Редактор базы знаний](#редактор-базы-знаний)
        -   [Рекомендации и требования](#рекомендации-и-требования)
        -   [Прохождение задания](#прохождение-задания)
            -   [Прямой вывод](#прямой-вывод-1)
            -   [Обратный вывод](#обратный-вывод-1)
            -   [Оценивание](#оценивание)
        - [Самостоятельная подготовка](#самостоятельная-подготовка)

## О продукционной модели

В данном руководстве представлен пошаговый обзор от простого к сложному, о методах, используемых в компоненте выявления умений обучаемых моделировать прямой/обратный вывод.

### Правила

В продукционной модели база знаний (БЗ) состоит из набора правил, которые имеют вид ЕСЛИ <условие> ТО <действие>. Условие может именоваться также как _антецендент_ или _посылка_. Действие может именоваться как _консеквент_ или _заключение_.

Простой пример правила на естественном языке:

```
ЕСЛИ светофор красный И необходимо проехать прямо ТО ждать зеленого сигнала.
```

Для составления баз знаний на основе правил, используются уже формальные продукционные модели, в которых правила более четко структурированы и формализованы. В общем случае, продукционное правило можно представить в виде импликации (следования) вида A -> B, где A и B соответственно - посылка и заключение.

![RULE](./img/RULE.png)

### О выводе на продукционных правилах

Вывод (логический вывод, обработка знаний) заключается в получении какой-либо новой информации на основе имеющейся, с использованием различных закономерностей (в частности, продукционных правил). Вывод на продукционных правилах основан на правиле _modus ponens_. Простыми словами его можно выразить так:

```
Если известно, что A истинно, и есть правило A -> B (если A, то B), то B - истинно.
```

![MODUS_PONENS](./img/MODUS_PONENS.png)

Специализированный программный компонент, который осуществляет вывод на правилах называется _решателем (интерпретатор, машина вывода)_.

Как и любая программная система, решатель в свою очередь состоит из компонентов.

Отдельно следует отметить _рабочую память_ (РП), в которой хранятся данные (факты), на основе которых решатель ищет правила, которые могут сработать. Именно в РП помещается результат срабатывания правил - новые факты, находящиеся в заключении таких правил.

### Простейшая продукционная модель

#### Возникающие проблемы

В прошлом разделе шла речь о правиле _modus ponens_, в котором указывается на истинность посылки и заключения. Соответственно, в данном случае, в качестве посылки и заключения рассматриваются некоторые логические высказывания. Таким образом, интерпретатор принимает решение о срабатывании правила на основе истинности логического высказывания в посылке правила, сопоставляя ее с состоянием РП. Выполнением правила же является установка нового состояния РП, при сопоставлении с которым станет истинным заключение правила.

Отметим, что для полноценных логических высказываний в рассмотренном процессе возникают некоторые сложности.

Предположим, что РП позволяет хранить отдельные факты. Тогда можно установить истинность или ложность посылки, подставив факты из РП в соответствующие переменные логического высказывания в посылке. Однако в ситуации с заключением возникают разные вопросы и осложнения. Например, какой факт надо сохранить в РП, если заключение представляет собой дизъюнкцию A -> C | D?

Выходом из этой ситуации может быть изменение РП так, чтобы она позволяла хранить логические высказывания, которые будут считаться истинными. Однако тогда усложняется означивание посылки. Ее истинность придется доказывать через аксиомы, подстановки, дедуктивные рассуждения и правило _modus ponens_, что приводит по сути к решателю внутри решателя.

#### Упрощения

Для устранения вышеописанных сложностей, в первую очередь можно ограничить формат заключения, например, тем, что в заключении может храниться только один факт, либо же только конъюнкция. Ограничение с одним фактом делается крайне редко, поскольку это приводит к слишком неэффективной обработке знаний.

![KONJUNCT_CONCLUSION](./img/KONJUNCT_CONCLUSION.png)

Данное ограничение уже достаточно сильно упрощает задачу с выполнением правила. Поэтому далее рассмотрим только упрощения, связанные с посылкой.

Вспомним, что любое логическое высказывание можно представить в нормальных формах. Одной из них является дизъюнктивная нормальная форма - дизъюнкция конъюнкций, например (A & B) | (C & D) -> E. Поскольку каждая из конъюнкций-слагаемых делает посылку истинной независимо от других слагаемых, то такое правило можно разбить на несколько правил, условием каждого из которых будет соответствующая конъюнкция. Получается, что на посылку можно наложить похожее ограничение - конъюнкция из фактов. В дальнейшем будет показано, что также можно отказаться и от отрицания.

![SUB_RULES](./img/SUB_RULES.png)

Таким образом, БЗ можно изображать в виде "И"-графа.

#### Формальное описание модели

Продукционная система описывается тройкой вида [Рыбина Г.В. Основы построения интеллектуальных систем]:

PS = <F, P, I>,

где

-   F – рабочая память (РП), называемая также БД или базой фактов (БФ), содержащая текущие данные;
-   Р – база знаний (БЗ), содержащая множество продукций;
-   I – интерпретатор (решатель), реализующий процесс вывода.

В рассмотренном ранее простейшем случае база знаний P имеет вид {Ri}, i = 1 ... n, где Ri - правило.
Правило же представляется двойкой вида <K, D>, где K - условие, D - заключение. K и D же в свою очередь представляются в виде множеств K = {Ui}, i = 1 ... k, D = {Gi}, i = 1 ... p, где - Ui - условия, Gi - утверждения. K и D интерпретируются как конъюнкции.

РП представляется в виде множесва F = {Hi}, где Hi - факт.

Формальное описание решателя представлено в [Рыбина Г.В. Основы построения интеллектуальных систем. – М.: Финансы и статистика, 2014 (лекция №8)]. Кратко рассмотрим его работу.

### Работа решателя

#### Прямой вывод

Решатель работает циклично. Рассмотрим основные этапы цикла работы решателя.

На первом этапе решатель выполняет поиск выполнимых правил на основе фактов из РП. Данный процесс называется _сопоставлением_. Множество найденных выполнимых правил называется _конфликтным множеством_, или _конфликтным набором_, поскольку изначально неизвестно, какое из этих правил сработает прежде всего. Следует также уделить внимание следующим моментам:

1. В конфликтное множество не должны попадать правила, которые уже выполнялись на предыдущих итерациях цикла.
2. За один шаг (итерацию) цикла выполняется только одно правило. Это связано с тем, что при выполнении правила состояние РП меняется и нужно заново искать выполнимые правила.
3. Не следует путать правила, входящие в конфликтное множество, с конфликтными правилами, выявляемые при построении (верификации) БЗ. Конфликтные правила - правила, противоречащие друг другу по смыслу.

Далее идет этап _разрешения конфликтов_ - присваивания правилам приоритета. Приоритет правила может зависеть от разных характеристик правил. Если в БЗ содержатся недостоверные знания (знания с НЕ-факторами), в частности, с неопределенностью - приоритет может зависеть от информации о недостоверности правила. Также имеют место быть различные эвристические способы разрешения конфликтов. Например, больший приоритет присваивать тому правилу, у которого больше утверждений в заключении, поскольку такое правило даст нам больше информации. Или больший приоритет - правилу, у которого больше условий, поскольку можно сказать, что, возможно, такое правило более детально проработано. Также более приоритетное правило может быть то, которое было раньше добавлено в БЗ, поскольку, раз эксперт быстрее вспомнил о такой закономерности, он, скорее всего, ее применит первой. Можно такие подходы комбинировать.

После того, как конфликты разрешены, выбирается правило с наибольшим приоритетом - этап _выбора правила_. Потом это правило выполняется, то есть, в РП сохраняются факты об утверждениях, находящихся в заключении правила - этап _действие_.

Далее, как и во всех циклах, мы переходим к первому этапу, пока не возникнет ситуация, что не найдется ни одного выполнимого правила.

![SOLVER_CYCLE](./img/SOLVER_CYCLE.jpg)

Также описание цикла решателя и пример прямого вывода представлены в [Рыбина Г.В. Основы построения интеллектуальных систем. – М.: Финансы и статистика, 2014 (лекция №8)].

#### Обратный вывод

Данный процесс несколько более сложный. По своей сути обратный вывод можно сопоставить с доказательством/опровержением гипотез.

Изначально выбирается цель (факт), которую надо подтвердить или опровергнуть.

Цель помещается в стек ([Цель]).

Далее рассмотрим цикл решателя.

**начало**

1. Если стек пуст, то вывод завершается.

2. Выбираем цель из конца стека: [... , ... , Цель]

3. Если данная цель достигнута (факт есть в РП), то удаляем цель из стека, и **переходим на начало цикла**. Иначе - дальше.

4. Если данная цель выводится (есть выполнимые правила, в заключении которых утверждения, подтверждающие цель), идет шаг прямого вывода, только конфликтное множество составляют те правила, которые выводят цель. Факт цели помещается в РП. Цель удаляется из стека, **переходим в начало цикла**. Если же цель не выводится - дальше.

5. Собираем множество подцелей для данной цели (условий правил, напрямую выводящих цель).

6. Если множество подцелей пустое, цель помечается как просмотренная и удаляется из стека, **переходим в начало цикла**. Иначе - дальше.

    Важно отметить, что выбираются только не просмотренные ранее подцели.

![SUBGOALS](./img/SUBGOALS.png)

7. Из множества подцелей выбирается одна, ранее не просмотренная, помещается в конец стека [... , ... , Цель, Подцель], **переходим в начало цикла**.

    Выбор подцели схож по своему процессу с разрешением конфликтов из прямого вывода - выбирается наиболее приоритетная цель из "конфликтного" множества целей.

Пример обратного вывода представлен в [Рыбина Г.В. Основы построения интеллектуальных систем. – М.: Финансы и статистика, 2014 (лекция №8)].

## Обработка недостоверных знаний в продукционных моделях

### Неопределенность

Одним из самых простых типов НЕ-факторов является неопределенность - степень неуверенности, которую эксперт приписывает своим высказываниям. Существует очень большое множество способов представления и обработки неопределенных знаний, такие как метод Байеса, метод Шортлиффа (впервые примененный в ЭС MyCIN), метод Демпстера-Шафера и др., а также комбинированные методы, не говоря о методах совместной обработки различных типов НЕ-факторов.

Решатель, реализованный для компонента выявления умений обучаемых моделировать прямой/обратный вывод, поддерживает метод Шортлиффа, поэтому рассмотрим его несколько подробнее.

### Метод Шортлиффа

#### Неопределенность в рабочей памяти

В рассматриваемом методе, перво-наперво, вводится хранение недостоверной информации в РП. Факту присваевается коэффициент в интервале от -1 до 1, называемый коэффициентом уверенности (КУ), где значение 1 равносильно полной уверенности, что факт имеет место быть, -1 - полной уверенности в обратном (равносильно отрицанию факта) и 0 - неопределенность.

Задавать КУ факта в РП напрямую необходимо, ориентируясь на меру доверия (МД) и меру недоверия (МНД) - числа от 0 до 1. КУ формируется из разности: МД - МНД.

Во время работы с компонентом моделирования прямого и обратного вывода КУ будут вычисляться автоматически, что будет рассмотрено далее.

#### Неопределенность в базе знаний

В методе Шортлиффа для хранения неопределенности в базе знаний, предлагается использовать степень уверенности для правил. Для этого вводится коэффициент от -1 до 1, называемый коэффициент ослабления правила (КО).

#### Вывод с неопределенностью

Пусть есть правило вида R: A -> B с коэффициентом ослабления КО(R).

Пусть в РП возникла ситуация, что посылка A имеет коэффициент уверенности КУ(A).

Тогда при выполнении правила R в РП помещается заключение B, имеющее КУ(В) = КУ(A) \* КО(R)

Теперь рассмотрим ситуации, когда A является сложным логическим выражением. Для этого в методе Шортлиффа определены способы вычисления КУ для базовых логических опреаций:

-   КУ(A | B) = MAX( КУ(A), КУ(B) )
-   КУ(A & B) = MIN( КУ(A), КУ(B) )
-   КУ(~A) = -КУ(A)

Таким образом, для "И"-графа всегда КУ посылки вычисляется как минимальный КУ из всех фактов.

В БЗ для заключения правила, в котором несколько утверждений, предлагается приписать КО каждому из утверждений и вычислить общий КО для нахождения КУ утверждения как среднее между КО правила и КО утверждения: КУ(Bi) = КУ(А) \* ( КО(R) + КО(Bi) ) / 2.

#### Разрешение конфликтов

##### Прямой вывод (правила)

В прямом выводе появляется возможность присваивать приоритет правилам на основе их КО: чем больше КО, тем больше приоритет. Если же КО у правил окажутся одинаковые, то выбирается более приоритетным правило, которое было раньше добавлено в БЗ (наименьший номер правила).

Но также можно рассматривать и другие способы разрешения конфликтов. В частности, в данном компоненте предлагается использовать присваивание правилам приоритета на основе количества его посылок и заключений: правила с большим количеством возможно более детально проработаны и дают больше информации, соответственно более приоритетны. Если же количество посылок и заключений у правил совпадает - также более приоритетным выбирается правило с меньшим номером.

##### Обратный вывод (подцели)

Для обратного вывода приоритет необходимо присваивать подцелям. Для этого предлагается ввести для условия коэффициент соучастия (КС) от 0 до 1 - степень уверенности в том, что условие должно быть выполнено для выполнения правила.

Таким образом, приоритет подцели можно присваивать по принципу: чем больше КС посылки, тем больше приоритет соответствующей подцели. Если же коэффициенты окажутся одинаковы, то выбирается та подцель, условие которой входит в посылку правила с наибольшим КО. Если попались две подцели, у которых и КС одинаковый, и КО у правил одинаковый, выбирается та подцель, правило которой имеет меньший номер. Если же эти подцели принадлежат одному правилу, то выбирается подцель, условие которой имеет меньшую позицию в коньюнкции посылки.

Также предлагается способ разрешения конфликтов подцелей на основе используемости подцели: чем в большем количестве правил участвует подцель (в качетве условия и утверждения), тем больше информации даст нам достижение данной подцели, соответственно данная подцель имеет больший приоритет. Если же попалась пара подцелей, участвующих в одинаковом количестве правил, выбирается подцель, правило которой имеет меньший номер. Если же эти подцели принадлежат одному правилу, то выбирается подцель, условие которой имеет меньшую позицию в конъюнкции посылки.

#### Техника объединения свидетельств

Техника объединения свидетельств может быть использована в случае, если одно и то же утверждение выводят несколько правил. Предположим, за один шаг сработало правило R1 и в РП был помещен факт A с КУ(A) = КУ1. Пусть на следующем шагу сработало правило R2, для которого в РП, если бы не было факта A, поместился бы этот факт с КУ(A) = КУ2

Тогда итоговый КУ(A) после выполнения R2 рассчитывается по следующей формуле:

КУ(A) = КУ1 + КУ2 \* (1 - abs(КУ1)).

Таким образом, если КУ2 положительный, то итоговый КУ увеличится относительно КУ1, а если отрицательный - уменьшится. Здесь можно увидеть аналогию с тем, как человек, в зависимости от разных ситуаций становится больше или меньше убежден в каких-либо фактах.

#### Формальное описание модели представления знаний с учетом неопределенности

Таким образом, теоретико-множественное описание продукционной системы с использованием описанных подходов выглядит следующим образом:

Продукционная система PS = <F, P, I>,

где

-   F – рабочая память (РП), называемая также БД или базой фактов (БФ), содержащая текущие данные;
-   Р – база знаний (БЗ), содержащая множество продукций;
-   I – интерпретатор (решатель), реализующий процесс вывода.

В рассмотренном ранее простейшем случае база знаний P имеет вид {Ri}, i = 1 ... n, где Ri - правило.
Правило же представляется двойкой вида <K, D, CA>, где K - условие, D - заключение, CA - коэффициент ослабления правила.
K и D в свою очередь представляются в виде множеств K = {Ui} i = 1 ... k, D = {Gi}, i = 1 ... p, где - Ui - условия, Gi - утверждения. K и D интерпретируются как конъюнкции.
U = <A, CP>, где А - факт условия, CP - коэффициент соучастия в посылке,  
G = <S, CAg>, где S - факт заключения, CAg - коэффициент ослабления заключения.

РП представляется в виде множесва F = {Hi}, i = 1 ... p, где H = <V, CF>, где V - факт, CF - коэффициент уверенности.

## Руководство работы с компонентом

### Редактор базы знаний

Для выполнения задания по моделированию прямого и обратного вывода необходимо составить набор правил некоторой проблемной области в предоставляемом редакторе.

![KB_EDT_SELECT](./img/KB_EDT_SELECT.png)

Для создания БЗ нажмите на соответствующую кнопку. Введите название вашей БЗ, и вы будете перенаправлены в редактор.

![KB_EDT_CREATE](./img/KB_EDT_CREATE.png)

После создания БЗ откроется редактор с пустой БЗ.

![KB_EDT_EMPTY](./img/KB_EDT_EMPTY.png)

Для наполнения БЗ нажмите "Создать правило". Откроется панель создания правила.

![RULE_PANEL](./img/RULE_PANEL.png)

Первое поле предлагает с помощью ползунка задать коэффициент ослабления правила (см. [Неопределенность в базе знаний](#неопределенность-в-базе-знаний))

Далее панель создания правила разбивается на два блока: для посылки и для заключения. Посылку и заключение нужно наполнить фактами (условиями и утверждениями соответственно).
Для добавления условия или утверждения введите его в соответсвующее поле ввода. Если вы ранее не добавляли такой факт ни в качестве условия, ни в качестве утверждения, то будет предложено создать факт. Нажмите "Создать" во всплывающей подсказке.

![PREMISE_NEW_FACT](./img/PREMISE_NEW_FACT.png)

Если же вы ранее создали нужный факт, выберите его в выпадающем меню.

![PREMISE_FACT_EXIST](./img/PREMISE_FACT_EXIST.png)

Далее для посылки необходимо задать коэффициент соучастия (см. [обратный вывод (подцели)](#обратный-вывод-подцели)) с помощью ползунка.

![PREMISE_CP](./img/PREMISE_CP.png)

Для заключения с помощью соответсвующего ползунка необходимо задать коэффициент ослабления (см. [вывод с неопределенностью](#вывод-с-неопределенностью) случай для нескольких заключений в правиле).

![CONCLUSION_CA](./img/CONCLUSION_CA.png)

После этого в посылку правила можно добавить условие (как и утверждение в заключение) с помощью синей кнопки с иконкой настройки рядом с ползунком. Чтобы изменить коэффициенты в посылке или заключении, выберите факт из выпадающего меню, выставьте новый коэффициент и нажмите на синюю кнопку с иконкой настройки - коэффициент обновится.

![RULE_DONE](./img/RULE_DONE.png)

После добавления всех условий и утверждений, а также выставления всех коэффициентов нажмите "Сохранить". Правило отобразится в редакторе.

![RULE_GRAPH](./img/RULE_GRAPH.png)

При наведении курсора на правило, выделяются его условия и утверждения.
Кроме того, в прямоугольниках условий справа будет отображен коэффициент соучастия, а в прямоугольнике утверждения слева - коэффициент ослабления утверждения.
Коэффициент ослабления правила отображается всегда на кружке правила снизу.

![RULE_CF](./img/RULE_CF.png)

Также вы можете заранее заготовить список фактов для построения БЗ. Для этого перейдите на главную панель редактора (список баз знаний) и откройте вкладку "Факты". Все создаваемые факты видны во всех последующих создаваемых БЗ.

![FACTS](./img/FACTS.png)

### Рекомендации и требования

Основные требования к БЗ для прохождения контрольной: при прямом должно выполниться не менее 10 правил. При обратном выводе должно выполниться не менее 5 правил, и не менее 10 шагов вывода всего. Также у всех правил должно быть не менее 2х усовий, и у 90% правил должно быть больше одного заключения.

Старайтесь избегать правил с маленьким количеством условий и утверждений. Если наибольшая часть ваших правил в БЗ имеет мало условий и утверждений, значит для выбранной вами решаемой задачи скорее всего не выгодно строить БЗ, проще создать базу данных.

Разнообразие коэффициентов даст потом визуальное разнообразие при прохождении задания.

### Выполнение задания

В день проведения работы по моделированию прямого и обратного вывода в вашем личном кабинете в календаре появится соответствующая пометка о доступности выполнения задания. Чтобы начать прохождение, нажмите на нее.

![TASK](./img/TASK.JPG)

#### Прямой вывод

Внимательно ознакомьтесь с описанием задания. _Обратите особое внимание на используемый метод разрешения конфликтов!_ Чтобы приступить к выполнению задания, нажмите "Пройти задание".

![TASK_DESCRIPTION](./img/TASK_DESCRIPTION.JPG)

На начальном этапе вам будет предложено выбрать факты для занесения в РП. Не забудьте указать для них меры доверия и недоверия, передвигая ползунок для выбора значений. После этого необходимо нажать "Добавить" для добавления факта в РП.

![PREPARATION](./img/PREPARATION.png)

Когда все необходимые факты добавлены в РП, нажмите "Начать". После этого пойдет отсчет времени. На моделирование прямого вывода у вас будет ровно 10 минут, если администратор не назначил вам другое время.

![START](./img/START.png)

Появится окно с этапами шага. Выберите необходимый этап в соответствии со схемой работы решателя и нажмите "Перейти".

![STEP](./img/STEP.JPG)

**Этап сопоставления**

На этапе "Сопоставление" под каждым правилом необходимо указать, добавится ли оно в конфликтный набор, является ли невыполнимым или же уже выполнено.  
НЕ ЗАБЫВАЙТЕ ОТМЕЧАТЬ УЖЕ ВЫПОЛНЕННЫЕ ПРАВИЛА!

![MATCHING](./img/MATCHING.png)

После указания статуса всех правил нажмите "Выбрать этап", выберите следующий этап в соответствии со схемой работы решателя и нажмите "Перейти".

![STEP_2](./img/STEP_2.png)

**Этап разрешения конфликтов**

На этапе "Разрешение конфликтов" необходимо, передвигая правила из конфликтного набора, расставить их по приоритету в соответствии с методом разрешения конфликтов, который был указан в описании к заданию. Если первичный признак у двух правил оказался одинаковый, в качестве вторичного признака для присвоения приоритета выступает номер правила (более приоритетным считается то правило, которое раньше поместили в БЗ, т.е. имеет меньший номер).

![CONFLICT_RESOLUTION](./img/CONFLICT_RESOLUTION.JPG)

После указания приорета правил можете переходить к следующему этапу данного шага: нажмите "Выбрать этап", выберите следующий этап в соответствии со схемой работы решателя и нажмите "Перейти".

**Этап выбора правила**

Для указания срабатываемого на данном шаге правила выберите кружок с необходимым правилом. Такое правило подсветится желтым цветом.

![SELECT_RULE](./img/SELECT_RULE.png)

После выбора правила можете переходить к следующему этапу шага.

**Этап выполнения правила**

Поставьте галочку рядом с тем фактом, который заносится в РП после срабатывания выбранного правила.
Если техника объединения свидетельств не используется, а правило выводит факт, уже имеющийся в РП, то это правило не вносит изменений для этого факта.

![FACT_TO_WM](./img/FACT_TO_WM.png)

**После прохождения ВСЕХ четырех этапов шага**

_Если это был последний шаг_, нажмите "Закончить" в правом верхнем углу.

_Если это был НЕ последний шаг_, нажмите "Завершить шаг вывода", внимательно ознакомьтесь с деталями и, если все верно, нажмите "Ok". _Примечание: в графе "Выполненные правила" отображаются правила, которые сработали на предыдущих шагах (без учета текущего шага)._ Если же вы вспомнили, что что-то упустили, нажмите "Cancel", выберите нужный этап шага и откорректируйте его.

![FINISH_STEP](./img/FINISH_STEP.png)

После перехода к очередному шагу выберите необходимый этап в соответствии со схемой работы решателя и выполняйте остальные действия так, как описано выше.

#### Обратный вывод

Внимательно ознакомьтесь с описанием задания. _Обратите особое внимание на используемый метод разрешения конфликтов и метод присваивания приоритета подцелям!_ Чтобы приступить к выполнению задания, нажмите "Пройти задание".

На начальном этапе вам будет предложено выбрать факты для занесения в РП. Не забудьте указать для них меры доверия и недоверия, передвигая ползунок для выбора значений. После этого необходимо нажать "Добавить" для добавления факта в РП. Кроме того, на начальном этапе необходимо указать конечную цель. Для этого выберете необходимый факт с помощью переключателя над ним с надписью "Цель".

![wm_goal](./img/wm_goal.jpg)

Когда все необходимые факты добавлены в РП, и выбрана цель, нажмите "Начать". После этого пойдет отсчет времени. На моделирование обратного вывода у вас будет ровно 10 минут, если администратор не назначил вам другое время.

После начала появится окно с вопросом, достижима ли на данный момент какая либо подцель или конечная цель.

![can_reach](./img/%D0%A2%D0%B8%D0%BF%20%D1%88%D0%B0%D0%B3%D0%B0.PNG)

Для самопроверки можно воспользоваться кнопкой "Текущее состояние", где будет указана текущая цель/подцель и выполнимые правила.

![preview](./img/preview.png)

В данной ситуации текущая цель не достижима, поэтому необходимо выбрать вариант "Нет". После этого появится окно с этапами шага. Выберите необходимый этап в соответствии со схемой работы решателя и нажмите "Перейти".

![stages](./img/%D0%92%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%20%D1%8D%D1%82%D0%B0%D0%BF%D0%B0.PNG)

**Этап составления множества подцелей**

На этапе "Составление множества подцелей" необходимо указать, какие цели являются подцелями для текущей цели, а также какие из них уже были просмотрены на предыдущих шагах.
Если используется техника объединения свидетельств, то в качестве подцелей необходимо указать также и те факты, которые присутствуют в РП.

![subgoals](./img/subgoals.png)

Укажите необходимые данные для всех целей с помощью поля выбора над целью. После формирования множества подцелей можете переходить к следующему этапу с помощью кнопки "Выбрать этап".

![sg_done](./img/sg_done.png)

Если у текущей цели нет подцелей, можно переходить сразу к выбору новой подцели и указать в качестве нее родительскую. Если родительской цели нет - вывод окончен, конечная цель не достигнута, необходимо завершить задание.

**Этап присваивания приоритета подцелям**

На этапе "Присваивание приоритета подцелям" необходимо отсортировать цели в порядке их приоритета с помощью перетаскивания.

![conflict_sg](./img/conflict_sg.png)

> **В первой колонке таблицы указана конкретная подцель из составленного ранее множества**

> **Во второй колонке таблицы указаны данные в следующем формате:**

> Набор из `ячеек` - правил, в которых данная подцель участвует в качестве посылки (условия)

> В каждой `ячейке` указано: Номер правила, его коэффициент ослабления (КО), номер посылки (условия правила, соответствующего данной подцели), коэффициент соучастия (КС) данной посылки

> **В третьей колонке указано общее количество правил, в которых данная подцель участвует либо в качестве условия, либо в качестве заключения**

> **В четвертой колонке таблицы указаны данные в следующем формате:**

> Набор из `ячеек` - правил, в которых подцель участвует качестве посылки (условия)

> В каждой `ячейке` указано: Номер правила, количество у него условий и заключений, номер посылки (условия правила, соответствующего данной подцели)

Если в задании требуется присваивать приоритеты подцелям на основе коэффициента соучастия, то необходимо ориентироваться на вторую колонку в таблице. Приоритетными являются подцели с максимальным КС. Если у двух подцелей одинаковый КС, приоритетной считается подцель, у которой есть правило с наибольшим КО. Если у этих двух подцелей у проавил одинаковый КО, приоритетными считаются подцели, у которых из ЭТИХ ЖЕ правил номер меньше. Если это одно и то же правило (тот же номер), то выбирается та подцель, у посылке (условия) в правиле которой наименьший номер.

Если в задании требуется присваивать приоритеты подцелям на основе их степени используемости, то необходимо ориентироваться на третью и четвертую колонки таблицы. Приоритетными являются подцели, которые чаще других участвуют в каких либо правилах в качестве условия и заключения. Если в данном случае подцели одинаково часто участвуют в качестве условий или заключений в правилах, приоритетными считается подцель, которая участвет в правиле с наибольшим количеством условий и заключений. Если в данном случае для подцелей у правил одинаковое количество условий и заключений, приоритетным считается подцель, у которых из ЭТИХ ЖЕ правил меньше номер. Если в данном случае эти подцели участвуют в одном правиле, приоритетным считается та подцель, посылка (условие) которой имеет меньший номер.

В рассматриваемой ситуации подцелям будет присвоен приоритет для обоих типов заданий следующим образом:

![sg_conflict_done](./img/conflict_sg.png)

После присваивания приоритетов подцелям можжете переходить к следующему этапу.

**Этап выбора новой подцели**

На данном этапе самая приоритетная подцель указывается в качестве новой подцели.

![new_goal](./img/new_goal.png)

На этом текущий шаг вывода закончен. Необходимо начать новый шаг вывода. Также будет отображено окно с вопросом, достижима ли текущая подцель. Если нет, то снова необходимо выполнить предыдущие три этапа. Если же да, как в случае ниже, то

![goal_reachable](./img/goal_reachable.png)

в данной ситуации будет предложено перейти к этапам шага вывода для достижения данной подцели, практически эквивалентным этапам шагов прямого вывода.

![reach_stages](./img/%D0%92%D1%8B%D0%B1%D0%BE%D1%80%20%D1%8D%D1%82%D0%B0%D0%BF%D0%B0%20%D0%B4%D0%BB%D1%8F%20%D0%B4%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D1%8F.PNG)

Однако есть некоторые отличия.

На этапе сопоставления в конфликтный набор необходимо вносить только те из выполнимых правил, которые выводят текущую подцель.

В данной ситуации все выполнимые правила выводят подцель.

![comp](./img/comp.png)

А также на этапе выполнения правила необходимо указать следующую цель для проверки.

![act](./img/act.png)

Если используется техника объединения свидетельств, и текущая цель достигнута, то новая подцель выбирается следующим образом: Если есть не выполненные но выполнимые правила, выводящие эту подцель, либо непросмотренные подцели - новая подцель остается той же (указывается текущая подцель в качестве новой). Иначе выбирается родительская цель.

Если была достигнута конечная цель, отмечать новую подцель не нужно.

После выполнения всех этапов, если это был последний шаг, необходимо закончить выполнение задания, а ели нет - необходимо завершить шаг вывода и начать новый.

#### Оценивание

После завершения работы по моделированию вывода (отдельно прямого и отдельно обратного) вы сможете увидеть свою оценку (по 100-балльной шкале).

![GRADE](./img/GRADE.JPG)

### Самостоятельная подготовка

Попробуйте составить в редакторе БЗ, соответствующую [требованиям](#рекомендации-и-требования), и вручную осуществить прямой и обратный вывод, составив трассу вывода в следующем виде:

0. Начальное состояние рабочей памяти:
    - Указать множество фактов, входящих  вначальное состояние РП.

1. Шаг 1.
    - Этап сопоставления: что сделано и что получено в результате этапа
    - Этап разрешения конфликтов: что сделано и что получено в результате этапа
    - Этап выбора правила: что сделано и что получено в результате этапа
    - Этап выполнения правила: что сделано и что получено в результате этапа

2. Шаг 2.
    - ...

И так далее.